# Intensit√† \[$W/m^{2}$]
riprendiamo la formula per l'energia totale nel moto armonico: ![[4.4 - Moto armonico#^75eaf3]]

> [!definizione] intensit√† di un'onda
> L'intensit√† di un'onda √® definita come l'energia per un'unit√† di tempo (Potenza) che attraversa l'unit√† di superfice <u>perpendicolare</u> alla direzione del flusso dell'energia (direzione dell'onda). 
> L'intensit√† di un'onda √® proporzionale al quadrato dell'ampiezza: $$\large I \propto A^{2}\small\text{ (A = ampiezza)}$$

Per un'onda che si propaga in tutte le direzioni in un mezzo omogeneo si avr√† anche:
$$
\begin{align}
&I = \dfrac{\text{potenza}}{\text{area}}=\dfrac{P}{4\pi r^{2}\ \ \small\text{(superfice sfera)}}\\
&I \propto \dfrac{1}{r^2}\\\\

&\small\text{visto che l'energia totale √® conservata:}\\
&\dfrac{I_{2}}{I_{1}}=\dfrac{r_{1}^{2}}{r_{2}^{2}}\\\\

&\small\text{e visto che}\ (ampiezza)\ A\propto \dfrac{1}{r}:\\
&\dfrac{A_{2}}{A_{1}}=\dfrac{r_{1}}{r_{2}}
\end{align}
$$

# Funzione dell'onda
Ricaviamo in modo intuitivo la funzione d'onda:

> [!definizione] Funzione d'onda
> funzione che lega l‚Äôoscillazione (u) di un elemento di materia al tempo (t) e allo spostamento nella direzione della propagazione (x)

![[06_onde_meccaniche/assets/onde_images.md#^group=3WXG7KykbYZT0ybLSldfh|800]]
- F √® un moto armonico che genera l'onda
- $\large u_{0}=A\cos(\omega t)$ = moto armonico alla sorgente
- $\large u_{P}$ = spostamento al punto P, tempo t = spostamento all'origine (moto armonico) ma a un tempo precedente $\large\rightarrow u_{P}(t)=u_{0}(t-t_{1})=u_{0}\bigg(t-\dfrac{x}{v}\bigg)$

$$
\large u_{p}=u(x, t)=u_{0}\bigg(t-\dfrac{x}{v}\bigg)=A\cos\bigg(\omega t-\omega\dfrac{x}{v}\bigg)
$$

possiamo applicare $\omega=2\pi/T=2\pi f$   e   $v=\lambda f$   per trasformare $\omega\dfrac{x}{v}$ in $kx$ (con $k=\dfrac{2\pi}{\lambda}$ = numero d'onda).

sappiamo anche che $\cos(\theta)=\cos(-\theta)$, quindi la sostituzione √® indifferente riguardo il segno:

> [!formula] Funzione d'onda
> $$\large u = A\cos(\pm kx-\omega t +\phi_{0})\equiv A\cos(kx\pm\omega t +\phi_{0})$$
> con:
> - $\phi_{0}$: fase generica (come per l'oscillatore armonico)
> - $\large k=\dfrac{2\pi}{\lambda}$: numero d'onda (<u>molto importante!</u>)
> - $\omega=\dfrac{2\pi}{T}$: frequenza (velocit√†) angolare

#### Causa-effetto nella propagazione di un‚Äôonda
| causa                     | effetto                  | descrizione                                                                                                                           |
| ------------------------- | ------------------------ | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| sorgente (moto armonico)  | periodo/frequenza        | La sorgente della perturbazione stabilisce il periodo (o frequenza) dell‚Äôoscillazione                                                 |
| caratteristiche del mezzo | velocit√† di propagazione | Il mezzo trasporta la perturbazione con una certa velocit√† dipendente dalle caratteristiche (es. densit√†) e condizioni (es. tensione) |
| $f=\dfrac{v}{\lambda}$| lunghezza d'onda $\lambda$ | La lunghezza d‚Äôonda √® concettualmente la conseguenza di un periodo e una velocit√† d‚Äôonda, ovvero si ‚Äúaggiusta‚Äù |

> [!Note]
> Il termine che ‚Äúdipende‚Äù da ùúÜ √® quello che concettualmente deve cambiare ovvero il termine kx nell‚Äôargomento del coseno


# Principio di sovrapposizione
Due o pi√π onde meccaniche possono passare nello stesso punto agendo indipendentemente l‚Äôuna dall‚Äôaltra

![[sovrapposizione_onde_impulsive.gif]]

*l'effetto delle onde sul mezzo si somma*

> [!definizione] Effetto della sovrapposizione di onde
> Lo spostamento totale a un dato istante √® dato dalla somma degli spostamenti individuali di ciascun‚Äôonda
> $$\large u_{tot} = u_{1}+u_{2}+...=A_{1}\cos(k_{1}x-\omega_{1}t)\ + A_{2}\cos(k_{2}x-\omega_{2}t)\ +\ ...$$

> [!Note] Quando vale il principio di sovrapposizione?
> Quando la relazione tra deformazione e forza di richiamo √® <u>lineare</u>
> (moto armonico, forza di richiamo elastica, regime di deformazione lineare)

> [!Note] Quando <u>NON</u> vale il principio di sovrapposizione?
> Genericamente quando la perturbazione √® troppo grande:
> 1: ([[4.4 - Moto armonico#Equilibrio elastico]]): se il potenziale non √® pi√π parabolico, quindi il moto non √® pi√π armonico
> 2. ([[6.1 - Deformazione#Deformazioni plastiche e punto di rottura]]): quando oltrepassiamo il limite elastico

# Riflessione e trasmissione
I problemi con un‚Äôinterfaccia richiedono la sovrapposizione di (max.) 3 onde

![[06_onde_meccaniche/assets/onde_images.md#^group=FOR40auTDlljqh3HHho-o|800]]
*l'interfaccia √® ad esempio un muro, un punto di raccordo fra due corde, etc...*

- **Onda riflessa:** stessa lunghezza d'onda ($\lambda$), verso opposto, diversa ampiezza
- **Onda trasmessa:** stesso verso, ampiezza e lunghezza d'onda ($\lambda$) diverse
$$
\large\begin{align}
\large u_{tot} &= u_{I}+u_{R}+u_{T}\\
&=A_{I}\cos(k_{I}x-\omega t)+A_{R}\cos(-k_{I}x-\omega t)+A_{T}\cos(k_{T}x-\omega t)
\end{align}
$$

## corda ad estremit√† fissa

![[06_onde_meccaniche/assets/onde_images.md#^group=PW2p_3Y0CyuixoJ3yEYWv|800]]
*non c'√® onda trasmessa: il muto riflette perfettamente*

A $x=0$ la corda √® fissata al muro $\rightarrow$ $u=0$

- proviamo a soddisfare la condizione usando solo l'onda incidente:
	$\large u = A_{I}\cos(-\omega t) =0$
	non √® sufficiente come condizione, perch√® $u$ deve essere sempre =0 $(\large\forall t \Rightarrow u=0)$

- aggiungiamo l'onda riflessa:
	$\large u = A_{I}\cos(-\omega t) + A_{R}\cos(-\omega t) = 0$
	l'unico modo di soddisfare sempre l'equazione √® se $A_{I}=-A_{R}$

> [!Note]
> La riflessione con estremo fisso avviene ‚Äúcon sfasamento‚Äù (bisogna sfasare il coseno di œÄ per cambiare il segno)
> ![[Riflessione_seno_da_estremo_vincolato.gif]]
> ![[hard.gif]]


## corda ad estremit√† libera

![[06_onde_meccaniche/assets/onde_images.md#^group=5YGoC-pcVSSQeKKIwHTxp|800]]
$\Rightarrow$ la tensione della corda pu√≤ solo essere tangente all‚Äôasse orizzontale, non essendo attaccata a niente una forza applicata perpendicolarmente sposterebbe la corda
$\Rightarrow$ la pendenza della curva u(x, t) = 0, ovvero la derivata ‚àÇu/‚àÇx = 0

bisogna svolgere un'analisi delle forze per trovare la riflessione:
```math
%34o$$%34c
||{"id":1541901354705}||
\large\begin{align}
\\
\\
&-A_{I}k\sin(kx-\omega t)+A_{R}k\sin(-kx-\omega t) = 0\\
\\
\\
\\
\\
\\
&-A_{I}k\sin(\omega t)+A_{R}k\sin(-\omega t) = 0\\
&A_{I}= A_{R}
\end{align}
%34o$$%34c
```

avremo quindi come risultato che $A_{I}=A_{R}$

> [!Note]
> La riflessione con estremo mobile avviene ‚Äúsenza sfasamento‚Äù
> ![[Riflessione_seno_da_estremo_libero.gif]]
> ![[soft.gif]]

## Interfaccia fra 2 mezzi

![[06_onde_meccaniche/assets/onde_images.md#^group=wKlpWz66|800]]

per risolvere questo sistema di onde poniamo due condizioni al <u>punto di congiunzione</u>:

1. **Integrit√†:**
	![[06_onde_meccaniche/assets/onde_images.md#^group=BRXWt5iKEHT_P3UoC7exi]]
	$\large u_{I}+u_{R}=u_{T}$ (la corda √® integra)$$
\large\begin{align}
\\
&A_{I}\cos(k_{I}x-\omega t)+A_{R}\cos(-k_{I}x-\omega t) = A_{T}\cos(k_{T}x-\omega t)\\\\
&\small\text{con } x= 0:\\
&A_{I}\cos(-\omega t)+A_{R}\cos(-\omega t) = A_{T}\cos(-\omega t)\\\\
&A_{I} + A_{R} = A_{T}
\end{align}
$$

2. **Tensione bilanciata:**
	![[06_onde_meccaniche/assets/onde_images.md#^group=8F7Vdgc_pOb7KUoYMBhjH]]
	$\Rightarrow$ la pendenza di $u(x, t)$ deve essere la stessa (tensione bilanciata)
	$\partial u_{I}/\partial x+\partial u_{R}/\partial x=\partial u_{T}/\partial x$ $$
\large\begin{align}
\\
&-A_{I}k_{I}\sin(k_{I}x-\omega t)+A_{R}k_{I}\sin(-k_{I}x-\omega t)=-A_{T}k_{T}\sin(k_{T}x-\omega t)\\
&-A_{I}k_{I}+A_{R}k_{I}=-A_{T}k_{T}\\\\
&A_{T}=\dfrac{A_{I}k_{I}-A_{R}k_{I}}{k_{T}}
\end{align}
$$

possiamo unire queste due condizioni in un sistema di equazioni:
$$
\large\begin{cases}
1.\ \ \ A_{I} + A_{R} = A_{T} \\
\\
2.\ \ \ A_{T}=\dfrac{A_{I}k_{I}-A_{R}k_{I}}{k_{T}}
\end{cases}
$$
con soluzioni:

> [!formula] Equazioni trasmissione tra due corde
> $\large A_{T}=A_{I}\dfrac{2k_{I}}{k_{I}+k_{T}}$
> 
> $\large A_{R}=A_{I}\dfrac{k_{I}-k_{T}}{k_{I}+k_{T}}$

> [!note]
> Passare da un mezzo meno pesante a uno pi√π pesante cambia fa variare l'ampiezza: 
> ![[lo-hi.gif]]
# Interferenza

caso specifico di sovrapposizione

La sovrapposizione √® sempre valida ma generalmente √® caotica e genera rumore (massimi e minimi risultanti cambiano rispetto alle onde originali)

> [!definizione] Interferenza
> Sovrapposizione di due onde <u>coerenti</u> (stessa $\lambda$ e $f$, costanti nel tempo e nello spazio)

La sorgente delle onde o il loro cammino pu√≤ cambiare la fase di esse:

## Interferenza costruttiva
Onde coerenti e $\sim$ in fase (*non √® necessario che siano perfettamente in fase*)

$\Rightarrow$ I massimi (e i minimi) si rinforzano

![[06_onde_meccaniche/assets/onde_images.md#^group=Syo0ja-pnMj0FCEirvtxG|800]]

## Interferenza distruttiva
Onde coerenti sfasate di $\sim\large\pi$ (fase opposta) (*non √® necessario che abbiano perfettamente fase opposta*)

$\Rightarrow$ I massimi e i minimi si indeboliscono (si cancellano, l'onda viene "appiattita")

![[06_onde_meccaniche/assets/onde_images.md#^group=PrJuqeVY4agd_j-vS76iR|800]]

## Battimenti
Sovrapposizione (<u>non interferenza!!!</u>) di onde a frequenza quasi uguale

![[battimenti_f1-0p9_f2-1p0.gif]]
*le due onde di frequenza $\color{green}f_{1}$ e $\color{red}f_{2}$ genera un'onda di frequenza media $\color{cyan}f_{3}$ la cui ampiezza √® "modulata" da un'onda a frequenza molto minore ($\color{orange}f_{4}$)*

continua nel modulo sull'acustica: [[7.2 - Orecchio e musica#Battimenti|orecchio e musica: battimenti]]

# Onde stazionarie
> [!definizione] Onde stazionarie
> Interferenza fra due onde periodiche che attraversano un mezzo <u>limitato</u>, di cui una progressiva (si muove verso il limite) e una regressiva (riflessa, si allontana dal limite)

![[sovrapposizione_onde_periodiche.gif]]
*alcuni punti, chiamati <u>nodi</u>, hanno sempre ampiezza = 0, mentre altri oscillano fra la somma delle due ampiezze (+ e -)*

> [!Note]
> Le onde stazionarie si generano per la presenza di un mezzo limitato

## Trasporto di energia
troviamo ora l'equazione dell'onda stazionaria:
```math
%34o$$%34c
||{"id":1635941214953}||
\large\begin{align}
&u _{staz.} = u_{I}+u_{R} = \cos(kx-\omega t)+\cos(-kx-\omega t)\\
\\
&\small\text{definiamo:}\\
&\alpha=kx-\omega t\ \ \ \ \beta=-kx-\omega t \\
&\alpha+\beta=-2\omega t\ \ \ \ \alpha-\beta=2kx\\
\\
&u_{staz.}=\cos\alpha+\cos\beta=2\cos\dfrac{\alpha+\beta}{2}\cos\dfrac{\alpha-\beta}{2}\\
&u_{staz.} = u_{I}+u_{R} =2A\cos(kx)\cos(\omega t)\\
\\
\\
\\
\\
\end{align}
%34o$$%34c
```
*matematicamente vengono separati l'evoluzione dello spazio e del tempo*

In un'onda stazionaria l'ampiezza del moto armonico di un singolo punto rimane costante (e non varia nel tempo come nelle onde normali!) $\Rightarrow$ non essendoci variazione di ampiezza l'energia del moto armonico rimane costante $\Rightarrow$ non c'√® spostamento di energia

(*come visto in precedenza, le onde non trasportano mai materiale*)
> [!Note]
> In onde stazionarie non c‚Äô√® trasporto n√© di materia n√© di energia (ovvero l‚Äôonda non si muove)

**Non essendoci trasporto di energia (nel caso ideale, senza attrito o altre dissipazioni) le onde stazionarie permettono di immagazzinare energia nel mezzo:**
![[conservazioneenergia.png|400]]

- L'energia potenziale √® massima quando l'oscillazione √® massima (ampiezza) e nulla quando l'oscillazione √® nulla
- L'energia cinetica, in modo opposto, √® massima quando l'oscillazione √® nulla e nulla quando l'oscillazione √® massima

L'energia totale (che si conserva) √® quindi:
$$
\large E_{tot}=U+K =\dfrac{1}{4}mA^{2}_{n}\omega^{2}_{n}
$$
#TODO come cazzo si arriva a sta formula???

## Onde stazionarie con estremi fissi
solo alcune frequenze possono produrre onde stazionarie


*Nota: gli estremi sono fissi, quindi l'ampiezza agli estremi = 0*

> [!definizione] Armoniche
> Le onde stazionarie possibili fra due punti limitati:
> - 1¬∞ armonica (fondamentale, n=1):
> 	Onda stazionaria ha $\lambda = 2L$
> - n-esima armonica (superiore, n=2+):
> 	Onda stazionaria ha $\lambda=2L/n$
> 
> ![[frequenze_valide.png|400]]


> [!formula] equazioni onde stazionarie "armoniche"
> $\small (n=1,2,3,...)$
> 
> $\large\lambda_{n}=\dfrac{2L}{n}$
> 
> $\large f_{n}=\dfrac{nv}{2L}$

# Grandezze topologiche

![[grandezzetopologiche.png|500]]

> [!definizione] grandezze topologiche onde
> - **Fronte d'onda**: insieme dei punti che hanno la stessa fase
> 	$\Rightarrow$ informazione su frequenza e velocit√† dell‚Äôonda
>
> - **Raggio**: linea perpendicolare al fronte d‚Äôonda e parallela alla direzione di propagazione
> 	$\Rightarrow$ informazione sulla direzione e trasporto energetico

^b792e0

> [!Note]
> A raggi molto grandi ogni onda √® bene approssimata con un‚Äôonda piana (curvatura non apprezzabile) 

## Riflessione delle onde

> [!Note]
> L‚Äôangolo di incidenza √® uguale a quello di riflessione
> ![[06_onde_meccaniche/assets/onde_images.md#^group=1yJQEM9S2sPH4ojJ_j_nk]]
> *Vale punto per punto: se la superficie non √® piana basta definire la normale (utile in computer grafica)*

> [!note] 
> La legge della riflessione vale per <u>tutti</u> i tipi di onde, non solo quelle meccaniche


# Principio di Huygens

> [!definizione] Principio di Huygens
> Ciascun punto di un fronte d‚Äôonda pu√≤ essere considerato sorgente di onde secondarie emisferiche, che hanno la stessa direzione e velocit√† del fronte d‚Äôonda originario
> ![[Huygens.png]]

- **Descrizione geometrica**: il nuovo fronte d‚Äôonda √® definito dalla tangente alle onde secondarie (CD)
- **Descrizione fisica:** ciascun punto di AB appartiene a un insieme di onde coerenti e in fase che generano <u>interferenza costruttiva</u> alla posizione del nuovo fronte CD

*Le descrizioni geometrica / fisica sono equivalenti (quindi intercambiabili a seconda del problema)*

## Diffrazione
conseguenza del principio di Huygens

![[diffrazione.png]]

