> [!definizione] Energia
> L’energia è la capacità di compiere lavoro

applico forza -> compio lavoro = fornisco energia

# Energia cinetica

![[04_lavoro_energia/assets/lavoro_images.md#^group=XVHInDYKbqaZAarIGvofS|800]]

----
- **se $\large a_{ccelerazione} = c_{ostante}$ :**

$\large W = \vec{F}_{net}\cdot\vec{d} = (ma)d$

----
- **se moto uniformemente accelerato :**

riprendiamo la formula per la velocità:
![[2.1 - Cinematica#^7d1503]]

possiamo quindi dire:

```math
||{"id":69628005964}||

\large v_2^2={v_1}^2+2ad \ \ \ \ \ \ \ a = \dfrac{{v_2}^2 - {v_1}^2}{2d}
\\\\
\large W=F*d = (ma)d = \dfrac{1}{2}m{v_2}^2-\dfrac{1}{2}m{v_1}^2
```

Il cambio di velocità da v1 a v2 genera lavoro, quindi viene "consumata" energia:
> [!definizione] Energia cinetica
> L’energia cinetica è la capacità di compiere lavoro dovuta allo stato di moto di un corpo
> 
^623f13

> [!formula]  Energia cinetica $\large [N]$
> $\large K = \dfrac{1}{2}mv^2$

NOTA:
> m (massa) non può essere negativa
> $v^2$ è sempre positiva
> quindi: **L'energia cinetica è SEMPRE positiva**

----

> [!definizione] Teorema delle foze vive
> il lavoro totale compiuto dalle forze applicate su un corpo equivale alla variazione di energia cinetica del corpo
> $\large W = K_{2}\text{(finale)} - K_{1}\text{(iniziale)} = \Delta K$

^90063c

Se W > 0 -> K aumenta

# Energia potenziale

> [!definizione] Energia potenziale
> L’energia potenziale è la capacità di compiere lavoro grazie alla posizione in un campo di forze conservative

## Energia potenziale gravitazionale

Esploriamo l'energia potenziale gravitazionale in 3 fasi:
![[04_lavoro_energia/assets/lavoro_images.md#^group=_h0iB2sQzSQ_Tv4AXUNNd]]

1. Sollevo il peso (v costante)
2. Lascio cadere il peso sotto effetto della gravità
3. Il peso urta il chiodo (applicando lavoro) e lo pianta

#### Fase 1: sollevamento
(idealmente senza accelerazione)

![[04_lavoro_energia/assets/lavoro_images.md#^group=IhzxC1SND6wlQcOZCeXsY|200]]

Partendo dal [[3.1 - Dinamica#2° principio della dinamica (legge di Newton)|2° principio della dinamica]] sappiamo che:

$\large \sum\limits\vec{F} = m\vec{a} \rightarrow(\text{se a = 0})\rightarrow\vec{F_a}-\vec{F_{g} = 0}\rightarrow\vec{F_a}-mg\rightarrow F_{a}= mg$ 
= la forza applicata bilancia la forza peso

$\large W_{a}= F_{a}d\cos(0)=mg(h_2-h_1)=mgh$ \[lavoro della $F_a$ sul peso]
$\large W_{g}= F_{g}d\cos(0)=-mg(h_2-h_1)=-mgh$ \[lavoro della $F_g$ sul peso]
= la forza applicata $F_a$ compie lavoro **contro** la forza di gravità $F_g$ , il lavoro complessivo è 0!

#### Fase 2: rilascio

![[04_lavoro_energia/assets/lavoro_images.md#^group=YFqcUjvBIvN4iEaj5dKZo|200]]

Il lavoro della forza di gravità sul peso è **POSITIVO**:
> $\large W_{g}= F_{g}\Delta h \cos(\pi) = -mg(h_{finale}-h_{iniziale})$ 
> $\large h_{finale} > h_{iniziale}$
> quindi
> $\large W_{g}=-mg(-h)=mgh$

Avendo solo la forza peso che agisce sul corpo il moto è uniformemente accelerato, quindi vale:
![[2.1 - Cinematica#^7d1503]]

$\large v^{2}= 0 + 2(-g)(h_{finale}-h_{iniziale}) = 2gh$

$\large K = \dfrac{1}{2}mv^2=\dfrac{1}{2}m(2gh)=mgh\ (>0)$

La variazione di energica cinetica da $h_{iniziale}$ a $h_{finale}$ ($\Delta K$) è positiva, quindi: **Il corpo ha acquisito energia (cinetica) grazie alla sua posizione "sopraelevata" in un campo gravitazionale**

#### Fase 3: urto
![[04_lavoro_energia/assets/lavoro_images.md#^group=TLZze7HkCbV_cGLnFcxVU|200]]

secondo la definizione di energia cinetica:
![[4.2 - Energia#^623f13]]
visto che il nostro corpo ha acquisito energia (cinetica) ha quindi la possibilità di compiere lavoro

usiamo il teorema delle forze vive:
![[4.2 - Energia#^90063c]]

(ricordiamoci dalla [[4.2 - Energia#Fase 2 rilascio|fase 2]] che l'energia c. del nostro corpo è: K = mgh)

- il peso perde energia cinetica:
$\large \Delta K = K_{finale}-K_{iniziale} = 0\ (\small\text{perchè il peso risulta fermo alla fine}\large) - mgh < 0$
$\large W_{p}=-mgh$ (lavoro della forza di reazione sul peso)

- il chiodo guadagna energia cinetica:
$\large \Delta K = K_{finale}-K_{iniziale} = mgh - 0\ (\small\text{perchè inizialmente fermo}\large)>0$
$\large W_{c} = -W_{p} = mgh$ (lavoro del mattone sul chiodo)

#### Definizione
Un corpo può compiere lavoro cambiando la sua posizione in un campo gravitazionale

> [!formula]  Energia potenziale gravitazionale $\large[J]$
> $\large U(h) = mgh + U_0$

> [!note]  
> Le energie potenziali sono sempre basate su una costante di riferimento $U_0$. L’energia potenziale è definita come la differenza tra l’energia che un oggetto possiede a causa della forza in una data posizione nello spazio e l’energia posseduta in una posizione scelta come riferimento, $U_0$ è l'energia nella posizione di riferimento.

Nella caso di U gravitazionale, $\large U_0$ è l'energia potenziale a una quota di riferimento, ad esempio il suolo.

$\large W = -\Delta U = U_1-U_2$ lavoro svolto dalla forza di gravità passando da una quota maggiore a una minore

## Energia potenziale elastica

riprendiamo la formula della forza elastica:
![[3.3 - Forze#^72573e]]

deriviamo quindi:
$\large \vec{F}_{el}=-kx$ (dove x è l'elongazione della molla)

Visto che la forza elastica NON è costante, il lavoro da essa applicata va calcolato con un integrale (come visto in [[4.1 - Lavoro#Lavoro con forza non costante]]):

$$
\begin{align}
\large W_{AB}\ & (\small\text{lavoro svolto spondando il corpo da A a B}\large) =\\
&=\int^{B}_{A}\vec{F}_{el}\cdot d\vec{x}\\
&=-\int^{B}_{A}kxdx\\
&=-\dfrac{1}{2}kx^2\Biggr\rvert_{A}^{B}
\end{align}
$$
si trova che l'energia potenziale equivale all'area di un triangolo di lati $x$ (elongazione della molla) e $-kx$ (la forza elastica)...non si sa come, qui la spiegazione dell'anno scorso:

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/XMRDbmQ5nTo?start=1294&amp;clip=Ugkx17XJjoCC2gcpQSFL2A4ItbUNIq-rYwwC&amp;clipt=ENr-Thj-sVI" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe>

![[04_lavoro_energia/assets/lavoro_images.md#^group=RzWRAium1jEqQOy-EMh5A|200]]

$\large W_{AB}=U(A) - U(B) = -\Delta U$ 

> [!formula]  Energia potenziale elastica $\large[J]$
> $\large U(x) = \dfrac{1}{2}kx^{2} + U_0$

# Conservazione dell'energia meccanica

Corpo lasciato "libero" di evolvere seguendo le forze conservative:
-> conversione di energia potenziale in energia cinetica

Si può applicare lavoro contro la forza (*es: di gravità*) per riportare il corpo allo stato iniziale
-> applicazione di lavoro **negativo** che "crea" energia potenziale

![[04_lavoro_energia/assets/lavoro_images.md#^group=oFzEzDG8O6T7V3Zjzz3H4]]

La conversione di U in K può andare in tutte e due i sensi (a patto che nessuna forza esterna modifichi U):
- da 1 a 2 si perde U (gravitazionale) ma si guadagna K
- la K guadagnata da 1 a 2 viene convertita nuovamente in U da 2 a 3

![[conservazione.png]]

$\Delta U = -\Delta K$
$\large E_{tot}=K+U=\text{costante}$ -> l'energia totale del sistema si conserva.

Questo vale per tutte le [[3.3 - Forze#Forze conservative e non|forze conservative]] : il lavoro non dipende dalla traiettoria, solo dalla differenza di potenziale fra la posizione iniziale e quella finale.

> [!definizione] Conservazione energia meccanica
> L’energia meccanica (o totale) di un sistema isolato rimane costante se ogni corpo del sistema interagisce solo tramite forze conservative

# Legame fra energia potenziale e forza
Se esiste energia potenziale, allora si può ricavare forza da essa

*Esempio:*

$\large F_{G} = - \dfrac{GMm}{r^{2}} \rightarrow U_G =mgh$

$\large F_{el} = -kx \rightarrow U_{el}=\dfrac{1}{2}kx^{2}$

**Ricordare che**:
- l'energia potenziale è la capacità di compiere lavoro
- il lavoro è forza applicata su una distanza


$$\large U_{f}=-\int^{x_f}_{x_i}F_{x}x\ dx + U_{i} \rightarrow quindi \rightarrow F_{x}= -\dfrac{dU}{dx}$$
> [!note] 
> $\large U$ è primitiva di $\large F$ -> $\large F$ è derivata di $\large U$

# Superfici equipotenziali

> [!definizione] Superfice equipotenziale
> Insieme di punti con energia potenziale costante

**La forza è sempre perpendicolare alla superfice**

Vedi esempi sulle slide [[2023_05_Lavoro_Energia_lez2.pdf#page=5&selection=0,47,0,47]]


# Potenza
quantità scalare che indica quanto velocemente viene applicato del lavoro

> [!formula] Potenza (media) \[$\large W$]
> $\large P = \dfrac{W}{\Delta t}$

**Potenza istantanea:** $\large P = \dfrac{dW}{dt} = \dfrac{d}{dt}(\vec{F}\cdot\vec{d})$

> [!formula] Potenza (per forze e/o velocità costanti) \[$\large W$]
> $\large P = \vec{F}\cdot\vec{v}$


| grandezza fisica | simbolo | unità di misura | simbolo unità |
| ---------------- | ------- | --------------- | ------------- |
| potenza          | P       | Watt            | W ($Ns^{-1}$) |


